\newgeometry{left=0.8in, right=0.8in, top=1.3cm, bottom=0.8in}


\newpage

\

\newpage

\begin{center}
\textbf{
\section*{Résumé}
}
\end{center}
\hrulefill \\

Le Grand collisionneur à hadrons (LHC) du CERN est le plus grand accélérateur de particules au monde. ATLAS, l'une des deux grandes expériences généralistes au LHC, contribue à une meilleure compréhension des lois fondamentales de la nature grâce à un vaste programme de physique allant des mesures de haute précision jusqu'à la recherche de nouvelle physique au-delà du Modèle Standard. A partir de 2029 le LHC augmentera sa luminosité grâce à sa mise à niveau vers le projet du Grand collisionneur à Hadrons à haute luminosité (HL-LHC), où l'augmentation considérable des statistiques cumulées permettra la recherche de processus rares pouvant fournir des indices d'une nouvelle physique. Pour faire face aux défis imposés par l'environment à très haute densité de particules prévu au HL-LHC, ATLAS subira une série de mises à niveau au sein de ses différent sous-systèmes.

Le détecteur ITk est le nouveau trajectrographe entièrement au silicium pour ATLAS au HL-LHC. D'une importance cruciale pour la reconstruction des traces (trajectoires) et la mesure de l'implusion des particules chargées, ITk doit avoir une haute tolérance à la radiation ainsi qu'une granularité importante en raison de sa proximité au point d'intéraction. Composé d'un détecteur à pixels et d'un détecteur à micropistes, ITk fournit une haute résolution spatiale avec un design compact. Avec une surface totale de 13~m$^2$, le détecteur à pixels de ITk couvre un grand volume de détection par moyen de ses presque 10,000 modules à pixel répartis sur cinq couches. Actuellement au stade de pré-production et production, un programme de recherche est en cours au sein de la collaboration pour optimiser les processus de production des différents composants, allant des modules jusqu'aux structures mécaniques et les services électriques. 

Dans cette thèse, le travail réalisé sur les modules à pixel de type {\em quad} pour le détecteur Pixel de ITk, est présenté.  Avant leur intégration sur les structures mécaniques, les modules subissent plusieurs étapes d'assemblage, allant depuis le module nu (liaison par soudure de {\em bump-bond} entre le senseur à siclicium et les puces de lecture) à l'assemblage de la cellule et à la connexion du {\em pigtail}. À chacune de ces étapes, les modules sont soumis à une série de mesures approfondies dans le cadre de leur programme de Contrôle Qualité (QC). À l'étape d'assemblage des cellules, le module est collé à un matériau avec une très haute conductivité thermique utilisé pour dissiper la chaleur générée par l'électronique de lecture. Ainsi, les tests sur la cellule sont principalement axés sur l'évaluation des bonnes performances thermiques de l'assemblage. La connexion du pigtail est une opération critique en raison de sa forme complexe et de la nécessité d'utiliser des gabarits mécaniques très spécifiques adaptés à cette application. Le test des modules après l'assemblage du pigtail est important pour vérifier qu'il n'y a pas eu de dommages pendant cette étape d'assemblage si délicate.

En parallèle à l'assemblage des modules, le développement des structures de support mécanique progresse. Pour évaluer les performances des supports locaux  chargés de modules, 29 modules à pixels ont été produits dans des différents instituts à travers le monde puis expédiés au CERN. Ces modules ont été soumis aux différentes étapes d'assemblage mentionnées ci-dessus et ont fait l'objet de tests approfondis. Les modules ont finalement été intégrés dans des supports locaux de pré-production et des tests sur un {\em demonstrateur} ont été mené dans une configuration se rapprochant fortement du détecteur final. Les performances thermiques et électriques des modules ont été évaluées avec trois types différents de systèmes de lecture DAQ.

Dans cette thèse, la première étude complète de l'évaluation des performances des modules depuis les étapes initiales d'assemblage jusqu'à leur intégration finale dans les supports locaux est présentée. Enfin, ce travail vise à contribuer à l'optimisation des différents processus de production des modules pixels pour ITk, garantissant leur fiabilité et leur fonctionnalité dans l'environnement exigeant du HL-LHC.


\newgeometry{margin=1in}
